---
title: Завойко Василий Степанович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/zelenoy-semen-ilich
previous: /public/flotovodtsy/zavadovskiy-ivan-ivanovich
---

Завойко Василий Степанович  
Василий Степанович Завойко — адмирал, состоящий по морскому министерству. Происходит из дворян Полтавской губернии. Родился в 1809 году.   
  
![](/assets/img/Zavoiko.gif)  
  
В 1827 году в чине мичмана Василий Степанович участвовал в Наваринском сражении; в 1835—1838 годах два раза совершил кругосветное плавание. Поступив на службу Российско-американской компании, Завойко в 1840 году был назначен правителем Охотской ее фактории. Здесь он скоро убедился в неудобстве Охотского порта, откуда путь внутрь Сибири до соединения с речною системою Лены тянулся на расстоянии свыше 1000 километров среди болот, вьючными тропами.   
Получив согласие компании на приискание другого порта, Завойко остановился на бухте Аяне, в 300 километрах к Юго-Западу от Охотска, куда и был в 1844 году перенесен порт Российско-американской компании. Отсюда вьючный путь от Аяна до реки Маи (системы реки Лены) не превышал 220 километров. Во время этих изысканий русские впервые посетили устья реки Амура.   
Указание Завойко на значение этой реки вызвало в 1846 году отправление экспедиции для исследования ее устьев, имевшее своим дальнейшим последствием присоединение к империи Приамурского края. В 1849 году Завойко был назначен камчатским военным губернатором и командиром Петропавловского порта в Камчатке, где он построил шхуну и бот. Местная торговля, имевшая преимущественно меновой характер, производилась обманным образом, причем жертвою являлись камчадалы, не знавшие цены пушным товарам.   
Завойко поставил торговлю под надзор особого чиновника, на обязанность которого было возложено объявлять камчадалам стоимость их мехов и цену приобретаемых им товаров. Для охранения звериного промысла Завойко приказал прекращать его в начале марта. По его распоряжению из Аяна было привезено 300 коров, которые были розданы жителям Камчатки. На Паратунских горячих ключах выстроен для больных проказою дом и карантин. Камчадалов Василий Завойко старался приохотить к огородничеству.   
Во время Восточной войны Завойко отразил нападение англо-французской эскадры, осаждавшей порт с 17-го по 24-е августа 1854 года. Во время боя русскими было взято английское знамя. В начале 1855 года решено было перенести военный порт из Петропавловска в устье Амура. Перевод порта начался в самый разгар войны. Суда выходили, прорубая лед и готовясь в то же время к бою с неприятелем. Завойко с эскадрой, состоявшей из 1 фрегата, 1 корвета, 3 транспортов и 1 бота, прибыл в Де-Кастри 8-го мая.   
На другой день к Де-Кастри подошел неприятель, имевший три военные судна, и остановился у входа в бухту, ожидая подкрепления; но в ночь с 9 на 10-е мая русская эскадра под прикрытием тумана успела незаметно войти в устье реки Амура мимо сторожившего ее неприятеля. В два с половиною месяца на берегу Амура был построен целый город (Николаевск). В 1856 году Завойко возвратился в Санкт-Петербург, где занял должность члена морского генерал-аудиториата.  
 